\chapter{Amgylchiadau’r Cyfnod}

\p{139} Yng nghyfnod fy mhlentyndod i a wedi hynny, hyd at y blynyddoedd ar ôl rhyfel 1914–18, byd gwan iawn oedd hi ar y chwareli, yn enwedig chwareli bychain Dyffryn Nantlle. Yn union o flaen fy ngeni buasai cyfnod o arian mawr yn y chwareli, ond yr oedd blynyddoedd cyntaf y ganrif hon yn wahanol iawn. Beiid y llechi tramor a ddeuai o Ffrainc, a’r teils y gellid eu gwerthu’n rhatach na llechi~— effaith Masnach Rydd. Y pryd hwnnw, fel yn awr, eid ar ôl y peth rhataf ac nid y gorau, ac fe brofwyd dro ar ôl tro mai’r llechen yw’r peth gorau at doi tŷ. Mae’n debyg y dywedai arbenigwyr y cyfnod fod bai ar y perchenogion a’r stiwardiaid, nad oedd y chwareli yn cael eu gweithio’n iawn, mai polisi golwg byr oedd ganddynt yn mynd ar ôl y faen orau, yn lle cymryd y graig o’i chwr, a bod hynny’n andwyo’r chwarel ar gyfer y dyfodol.

Bob mis y telid y cyflogau y pryd hynny, a byddent o gwmpas £4, £5 a £6 y mis. Weithiau byddent cyn ised â £3 y mis. Anaml iawn yr aent cyn uched â £7 y mis. Petawn i’n dweud ar antur beth oedd cyfartaledd cyflogau chwarelwyr yr ardaloedd hyn rhwng 1900 a 1914, buaswn yn dweud ei fod yn £5 y mis am rai blynyddoedd ac yn £4 y mis yn yr amser gwannaf un. Digon posibl ei fod yn llai na hyn mewn ambell chwarel. Cael pris am y llechi y byddai’r chwarelwyr, ac os byddai’r farchnad yn isel, isaf yn y byd y byddai’r pris, a theflid mwy o gerrig a ffawtiau ynddynt gan y marciwr cerrig.

Nid oeddem ni blant heb wybod am y pryder a achosai hyn i’n teuluoedd, ac yr oedd nos Wener tâl yn noson annifyr iawn. Ond yr oedd cyflwr pob teulu bron yr un fath, felly ni chaem achos i genfigennu wrth blant eraill. Mae R.\ Hughes Williams wedi disgrifio’r cyfnod hwn yn ei storïau, eithr mewn lliw rhy dywyll. Mae ei ddisgrifiad o’r tlodi yn iawn, ond mae llawer o’i gymeriadau ef wedi rhoi’r gorau i ymladd yn ei erbyn. Y peth sy’n rhagorol yn ei storïau ef yw awyrgylch y chwarel, y sgwrsio a’r tlodi hwn yn gefndir i bob \p{139} sgwrs, ac ymagwedd y chwarelwyr, megis pan ddisgwyliant yn eiddgar wrth ddrws y sied am i gorn olaf y dydd ganu. Ni buaswn i’n galw ein cyflwr yn gyflwr o dlodi~— i mi golyga gwir dlodi nad ydych yn cael digon o fwyd na chynhesrwydd, a’ch bod yn dioddef cymaint o eisiau fel y bo eich bywyd mewn perygl, stad y gwyddai ein cyndadau amdani yn y bedwaredd ganrif ar bymtheg. Pobl yn ymladd yn erbyn tlodi oedd pobl fy nghyfnod i, yn methu’n glir cael y deupen llinyn ynghyd. Yr oedd dau beth yn help i rai teuluoedd. Yr oedd gan y rhai a oedd yn byw mewn tyddyn rywbeth i ddibynnu arno, caent wyau, llefrith ac ymenyn. Mae’n wir fod y rhent yn uwch na rhent tŷ moel a bod blawdiau anifeiliaid yn ddrud: eto yr oedd manteision. Yr oedd digon o rwdins yn y beudy, prynid hwy yn rhad wrth y llwyth, ac yr oedd digon o datws hefyd.

Peth arall yr oedd siopwyr yn drugarog. Cydnabyddaf mai dull drwg oedd talu i’r chwarelwyr wrth y mis, yn enwedig gan na wyddai neb hyd ganol y mis, sef pen mis ‘rhoi cerrig i fyny’, beth fyddai ei gyflog. Yr oedd hynny’n demtasiwn i redeg bil yn y siop. Yn aml ni allai teuluoedd glirio eu bil ar ddiwedd mis, ond gan mai dyna’r dull, byddai’n cael coel gan y siopwr. Ond wedi rhannu’r arian rhwng y siopwr bwyd, y cigydd, y dilledydd a’r crydd, ni fyddai lawer ar ôl i ddechrau mis arall. Âi pethau fel hyn ymlaen yn aml hyd oni orffennai pennau teuluoedd fagu plant. Rhaid cofio o’r ochr arall fod rhai teuluoedd yn mynd i fwy o ddlêd nag y dylent, yn mynnu cael pob dim ac yn manteisio ar y siopwyr. Ac efallai yn y diwedd, pan aent o’r ardal, yn gadael cynffon o ddyledion ar eu holau. Er sôn am fantais cadw tyddyn, byddai colledion yn digwydd yno yn aml, megis anifeiliaid yn mynd yn sâl ac yn marw. Rhaid cyfaddef fod llawer o anwybodaeth yn achosi’r colledion yma. Ni cheid manteision cynghori ar ran y Llywodraeth fel yn y dyddiau hyn.

Nid oedd chwarelwyr y cyfnod yn bobl ddigalon o achos y byd gwan. Nid oedd yn bwn ar eu hysgwyddau byth a beunydd. Daliai eu digrifwch yr un fath yn y caban ar awr ginio ac yn eu sgwrsio gyda’r nos. Pobl lawen oeddynt, ac yn aml fe droent y byd gwan yn destun digrifwch. Cofiaf am un \p{140} teulu mawr wedi cael cryn dipyn o golledion a salwch ac yn methu talu’r rhent. Fe orfododd perchennog eu tyddyn, gweinidog yr Efengyl gyda llaw, iddynt dalu’r rhent drwy iddynt werthu un o’r gwartheg. Yr wythnos wedyn yr oedd cyfres o benillion yn un o bapurau Cymraeg Caernarfon yn gwneud hwyl am ben y perchennog, yn gynnil mae’n wir, ond yn ddigon amlwg i’r neb a wyddai’r amgylchiadau. Dysgwyd y gân gan lanciau’r fro, a buwyd yn ei chanu am amser hir.

Nid arbedid stiward ychwaith, yn enwedig stiwardiaid a allai fod dipyn yn ddihidio. Dyna Robert Williams, Blaen-y-waen, a’i ffraethineb yn gyrhaeddgar. Ar yr adeg pan ddigwyddai llawer o ddamweiniau yng Nghors y Bryniau, gweithiai Robert Williams yn y twll, a darn bygythiol iawn o graig uwch ei ben. Aeth y stiward i ben y twll a chwibanu arno i ddyfod i fyny oblegid y perygl. Ond ni chymerai’r hen ŵr yr un sylw ohono ef na’i chwibanu. O’r diwedd, gwylltiodd y stiward a chwibanu’n fwy egnïol. Pan ddaeth Robert Williams i’r lan, meddai’r stiward, ‘Robert Williams, oeddach chi ddim yn fy nghlywad i’n chwibanu?’ ‘Oeddwn,’ meddai yntau, ‘ond wyddwn i ddim fod gynnoch chi leisans i gadw ci.’

A chofiaf am gymeriad arall, mwy diniwed, yn chwarel Cors y Bryniau. Yr oedd siarad John braidd yn wahanol i bawb arall, oherwydd salwch a gawsai pan oedd yn ifanc. Rybelwr ydoedd yn cael clwt gan hwn ac arall. Weithiau byddai’r dynion wedi ei bryfocio gymaint drwy’r dydd fel na byddai gan John lechen i’w dangos ar ei derfyn. Ond byddai pawb o’r pryfocwyr yn torchi llewys ac yn troi ati i’w helpu, fel na byddai ar ôl yn ei gyflog. Un ffordd a oedd ganddynt i’w bryfocio oedd dweud bod rhyw hogan yn y fan-a’r-fan wedi gwirioni amdano, weithiau cyn belled â’r Bontnewydd, ac fe âi John yno ‘i’w chynnig’, yn ôl dywediad yr ardal. Drannoeth, wrth gwrs, fe ddôi’r pryfocwyr i dynnu arno a gofyn sut hwyl a gawsai, pawb yn mynd i’w holi ar ddiarth ac fesul un, ond yr oedd John yn gallach na hwynt yn hynny o beth. Perchennog y chwarel ar y pryd oedd Mr.\ Menzies, Sais a oedd yn byw yng Nghaernarfon. Yr oedd ei fab, a ddeuai i fyny i’r chwarel yn amlach na’i dad, wedi dysgu tipyn o \p{141} Gymraeg, ond nid yn berffaith o lawer. Âi i siarad â John yn fynych, ac yn wir, nid oedd Cymraeg y ddau yn wahanol iawn i’w gilydd, am wahanol reswm, wrth gwrs. Un diwrnod aeth Mr.\ Menzies ati i ddysgu tipyn o foesau da i John, yn wir, heb i chwi ei adnabod, fe swniai atebion sydyn, ffwrbwt yr olaf dipyn yn amharchus. ‘Eisio ti galw “Syr” arna i,’ meddai Mr.\ Menzies. ‘Be fi gwbod Syr enw di,’ meddai John.

Mae’n debyg fod â wnelo fy mreuddwydion golau dydd i rywbeth â’r amgylchiadau anodd.

Yr oedd gennyf ferch ddelfrydol yn fy nychymyg, rywle o 21 i 25 oed, a’i hymddangosiad wedi ei osod ar batrwm ymddangosiad merch ifanc, un o ddwy chwaer, a ddeuai o bentref heb fod yn bell i aros at gymdogion i ni. Yr oedd y ddwy ferch ifanc hyn yn hardd, un ohonynt yn hynod felly, ac yr oedd merch ifanc fy nychymyg i yn hollol yr un fath â hon. Yr oedd ganddi arian, digon i allu byw ar ei phen ei hun heb weithio. Yr oedd ganddi dŷ bychan yn y cowrt o flaen ein tŷ ni, a’i do yn isel, rhag iddo, mae’n debyg, guddio’r olygfa hardd a gaem ni drwy’r ffenestr. Yn y tŷ yma, yr oedd y ferch ieuanc yn byw, yn gwneud ei gwaith ei hun, ac yn gwisgo bob amser sgert goch a blows wen. Byddwn yn gwau miloedd o storïau o’i chwmpas (ni chofiaf yr un ohonynt heddiw), ond yr wyf yn cofio wyneb merch ifanc fy nychymyg yn iawn. Mae’n debyg y byddai gan ryw ddadelfennwr meddyliau rywbeth i’w ddweud am bethau fel yna. Byddai gennyf ddychmygion eraill, heb fod lawn mor ddiniwed, na chofiaf mohonynt. Hawdd gweld o ba le y codai’r dychymyg am rywun a chanddi arian (heb ormod, cofier, neu buaswn yn gwneud iddi fyw mewn plas). Y boen o hyd yn ein cartrefi oedd cael y deupen llinyn ynghyd. Nid rhyfedd felly fod y dychymyg yn caru rhywun nad oedd yn rhaid iddi bryderu am fodd i fyw.

Bu amryw o fân streiciau yn y chwareli yn y cyfnod hwn. Cofiaf un a barhaodd am bum wythnos yng ngwanwyn 1912. Ond credaf mai o achos streic yn y pyllau glo y bu’r streic hon. Ni ddaeth dim un ddimai i mewn o unlle yn ystod y pum wythnos hynny. Ond mynnai mam fod yr ieir wedi dodwy yn well nag erioed yn ystod yr amser yna. \p{142} Byddai fy nhad a’m brodyr a’r cymdogion yn cario coed o ochr Betws Garmon. Canlyniad naturiol y byd gwan yma oedd fod pobl yn ymfudo o’r ardal. I’r Taleithiau Unedig yr âi llawer, a rhai i Lerpwl i’r gwaith cotwm. I Utica a’r cyffiniau yr âi’r rhai a ymfudai i America, am y rheswm fod yn y fan honno rywrai o Rosgadfan a’r cylch. Ond ni wn pam yr aeth y rhai cyntaf i’r fan honno. Âi rhai Gogleddwyr hefyd i Poultney, ardaloedd y chwareli, gellir yn hawdd ddeall hynny. Dechreuasai’r ymfudo hwn amser maith yn ôl, byd gwan yr adeg honno, mae’n debyg. Cofiaf fy mam yn sôn fel yr aeth llawer iawn o deulu ei thad i’r Taleithiau Unedig, mae dros gan mlynedd er hynny reit siŵr. Hyd yn ddiweddar clywem am rai o’u disgynyddion yno. Aeth llawer iawn o deulu fy nhad yno hefyd ychydig yn ddiweddarach, a chofiaf gyfarfod â phlant un ohonynt adeg Eisteddfod Caernarfon 1906. Cofiaf innau lawer o bobl ieuainc a theuluoedd yn ymfudo yn y blynyddoedd yn union o flaen y rhyfel 1914–18, a pheth trist ydoedd. Digwyddai’r un peth yn Iwerddon tua’r un adeg. Dywed Mrs.\ Mary Colum yn ei hatgofion fel y byddai teuluoedd o gwmpas ei chartref hithau yn Iwerddon yn ymfudo. Yr oedd gallt yn arwain o’r pentref, ac o ben yr allt honno troai’r ymfudwyr eu golygon yn ôl, ac wylo, y rhan fwyaf ohonynt yn gwybod na ddeuent fyth yn ôl i’w hen fro. Galwyd yr allt honno yn ‘Allt yr Wylofain’. Yr oedd trefedigaeth mor gref o bobl Rhosgadfan yn Utica ar un adeg fel y rhoesant gloc yn anrheg i’r capel yn Rhosgadfan.

Deuai rhai yn ôl am dro, ond ni ddaeth rhai eraill byth. Gwlad yn llifo o laeth a mêl oedd America i’r rhai na fentrasant ymfudo, yn enwedig pan welid ambell un yn dychwelyd ac yn gwisgo’n o Iancïaidd. Ond nid oeddem mor siŵr wrth siarad â rhai eraill. Wrth ddarllen rhwng y llinellau, casglem mai caled oedd bywyd yno fel yn ein bro ninnau, ond bod gwaith i’w gael a chyflog amdano. Weithiau gyrrai hiraeth rai yn ôl. Cofiaf yn dda am ddyn ifanc o Rostryfan, a ddaeth wedyn i fyw i Rosgadfan, yn ymfudo i ardaloedd chwareli Poultney, ond a ddychwelodd ymhen blwyddyn union am fod hiraeth yn ei ladd, a’r un faint yn union yn ei boced ag a oedd ganddo yn cychwyn. Clywais ef yn adrodd stori dda amdano \p{143} ei hun ar fwrdd y llong. Yr oedd William Jones yn ddyn tal, glandeg, bob amser yn drwsiadus ei wisg, ac yn lân. Ar fwrdd y llong cymerodd rhyw Sais ddiddordeb mawr ynddo, gellir yn hawdd ddychmygu hynny. Ychydig iawn o Saesneg a oedd ganddo, ac yr oedd ymarfer yr ychydig hwnnw yn dreth drom arno ac yn ei flino. O’r diwedd, pallodd ei amynedd, a dyma fo’n dweud wrth y Sais, ‘O dam, why don’t you speak Welsh to me.’

Gellid ysgrifennu llyfr ar y rhai a ymfudodd o’m hen gartref i Lerpwl. Yr oedd fy mrawd John, a fu farw yn 1959, yn un ohonynt. Aeth ef i Bootle yn 1912, ac yno y bu weddill ei oes, ag eithrio’r ychydig flynyddoedd yn ystod y rhyfel diwethaf, pan ddaeth yn ôl i’m hen gartref o achos y bomio. Yr oedd ganddo hanesion diddorol am y bobl hyn, a gresyn na roesai hwy ar gof a chadw. Aent ddrib-drab cyn rhyfel 1914–18, ond yn ystod y rhyfel hwnnw dylifasant yno, i Bootle gan mwyaf. Daeth y mwyafrif o’r rhai hynny’n ôl, ond nid y cyfan. Clywais lawer stori ddigri gan fy mrawd. Aeth William Jones y soniais amdano uchod i Bootle, a chai’r un drafferth gyda’i Saesneg yno, gan iddo fod mor anffortunus â chael llety gyda Saeson. Digwyddodd fy mrawd alw yn ei lety ryw brynhawn Sul, a dyna lle’r oedd William Jones a’i wallt i fyny’n syth gan gynnwrf yn methu cael gan ei wraig lety ddeall yr hyn yr oedd arno ei eisiau, a’r wraig lety hithau bron mewn dagrau am na fedrai ei ddeall. Yr oedd ar William eisiau benthyg ‘case’ meddai hi, ond er dangos iddo fag dal dillad a phob dim, ni wnâi dim y tro. ‘Be sydd arnat ti eisio, Wil?’ meddai fy mrawd. ‘Eisiau benthyg cas llythyr i sgwennu i Maggie!!’ meddai yntau. (Yr oedd yn briod erbyn hyn.) Yr oedd yn ormod o Gymro i allu troi’r cas llythyr yn \textit{envelope}. Ni bu byw’n hir ar ôl dychwelyd o Lerpwl, yr oedd yn un o’r degau a fu farw o’r adwyth anwydog a ddaeth dros y wlad ar ôl y rhyfel.

Byddai un arall o’r rhai a aeth i Bootle, mab Cae Cipris, Rhostryfan, yn myned i’r capel bob bore Sul. Yna wedi’r oedfa, âi am dro, ac yn ddieithriad bron, o gwmpas carchar Walton. Cerddai o amgylch y carchar a’i astudio’n fanwl, er mwyn gweld sut y buasai’n dianc ohono petai’n digwydd \p{144} mynd i mewn rywdro! Dyna beth fuaswn i’n alw yn arch-obeithiwr.*

Un arall o’r bobl hyn oedd un a elwid yn John James gan bawb, er mai Owen oedd ei gyfenw, mi gredaf. Aethai ef cyn y rhyfel i weithio i’r pyllau glo yn Sir Gaerhirfryn. Fe aeth nifer i’r fan honno hefyd tua 1912 a 1913. Un diwrnod pan oedd i lawr yn y pwll, dyma fo’n edrych i fyny, a daeth arswyd arno, ac meddai wrtho ef ei hun, ‘Wel, mi rydw i’n fyw rŵan.’ Dyna’r cwbl, ond mae’r awgrym am beth oedd ei syniad ef am y dyfodol yn amlwg. Cododd ac aeth i fyny o’r pwll. Aeth i’w lety a chychwynnodd am Sir Gaernarfon, ond nid heb weld rhai o’i gyfeillion. Dywedasant hwythau wrtho am gofio newid trên yng Nghaer. Nid oedd ganddo fawr Saesneg. Fe newidiodd yng Nghaer, ac aeth i’r trên cyntaf a welodd, a glanio yng Nghaerdydd. Mae’n rhaid bod rhywun wedi deall yn y fan honno a’i roi ar drên y Gogledd, a phapur mawr ar ei gefn gydag ysgrifen fras arno yn gorchymyn i bwy bynnag a’i gwelai ei gyfeirio i Gaernarfon.

Aeth John James wedi hynny i weithio i Bootle, ac yr oedd yno ym misoedd olaf y rhyfel. Yr oedd pethau’n ddrwg iawn gyda’r Cynghreiriaid, a rhywdro yng ngwanwyn 1918 penderfynodd eglwysi Lerpwl roi un Sul i weddïo am ddiwedd y rhyfel. Cyhoeddwyd y cyfarfodydd gweddi y Sul cynt. Bore trannoeth daeth John i’w waith yn llawen iawn, a mynegi ei lawenydd i’w gyfeillion. ‘Mi gewch chi weld y bydd y rhyfal drosodd gyda hyn,’ meddai, ‘achos mi fydd Lerpwl i gyd yn gweddïo y Sul nesaf.’ ‘Ia,’ meddai cyfaill o’r Waun-fawr, William Peter, ‘ond tydi’r Germans yn gweddïo hefyd.’ ‘Tw,’ meddai John, ‘pwy ddiawl dalltith nhw?’ Gwn y tadogir y stori yna ar rai eraill erbyn hyn, ond yr wyf mor sicr â’m bod yn ysgrifennu rŵan, fod y stori wedi digwydd fel yna. Wrth gwrs, nid yw’n amhosibl iddi fod wedi digwydd yn rhywle arall hefyd. Nid wyf yn siŵr ai John James a ddywedodd pan weithiai yn y pwll glo, wrth glywed crynfeydd yn y ddaear, ‘Clyw, mae hi’n bwrw glaw y tu allan.’

Rhaid imi sôn am un peth arall ynglŷn â’r byd gwan. Byd gwan neu beidio, byddai’n rhaid i’r tyddynnwr gael help ar ei dyddyn ar rai adegau ar y flwyddyn, megis amser teilo a \p{145} llyfnu, ac yr oedd dynion i’w cael a âi o gwmpas i weithio diwrnod yma a diwrnod acw. Yr oedd hynny’n rhatach i’r tyddynnwr er lleied ei gyflog na cholli diwrnod o’r chwarel. Pobl wedi mynd yn rhy lesg i weithio eu gwaith eu hunain oedd y gweithwyr crwydr hyn. Cofiaf yn dda mai Daniel Owen, o Rostryfan, a ddeuai atom ni, hen ŵr tawel nobl, a hollol wahanol i un arall a âi o gwmpas, sef un a elwid yn ‘Wil Huws ddigartre’. Buasai hogiau tref Gaernarfon yn ei alw yn ‘rêl sgolar’, hynny yw, yn un cyfrwys. Mewn sguboriau a lleoedd felly y cysgai’r nos, ac yr oedd yn ddigon o sgolar i ennill ei fwyd yn aml heb weithio. Medrai wneud rhywun o dan ei drwyn, gan fod ei ddull mor hynaws â chlên. Os byddai ar rywun eisiau ei help, ei weld yn rhywle y byddid, ac yntau’n addo yn ddiffael y deuai drannoeth. Byddai rhywun yn lwcus os deuai ymhen wythnos. Cai fwyd cyn gynted ag y cyrhaeddai, a dwywaith allan o bedair, fe ddiflannai ar ôl y bwyd. Dysgodd un wraig sut i gadw ei drwyn ar y maen. Gwnâi iddo wagio ei boced o’r ychydig sylltau a fyddai ynddi, rhoddai hwynt mewn jwg ar y dresel, a dywedai y cai hwynt yn ôl a rhai eraill wedi eu hychwanegu atynt wedi gwneud bore o waith, ond na chai na’r rhain na’r ychwanegiad os na weithiai. Nid heb lawer o ymliw ac erfyn yr âi Wil i’r cae, ac unwaith aeth oddi yno heb weithio, a bu’r arian yn ei ddisgwyl ar y dresel am wythnosau.

Daeth Wil Huws i weithio i dŷ Owen Williams, Plas Ffynnon, ryw ddiwrnod. Gwelsai ef yn rhywle y noson gynt a dywedodd wrth ei wraig y byddai yno fore trannoeth, a rhybuddiodd hi ar boen ei bywyd am gadw ei drwyn ar y maen. Fe ddaeth Wil Huws. Cafodd frecwast campus, ac aeth ati i ddyrnu â ffust. Toc, daeth i’r tŷ ac egluro i Maggie Williams nad oedd y ffust yn un dda iawn, gan ddangos ei gwendidau. Ond yr oedd gan Elis Jones yn y Gaerwen ffust dderw gampus, ac ni byddai fawr o dro yn rhedeg yno i nôl ei benthyg~— yr eglurhad hwn i gyd yn glên iawn ac yn berffaith resymol. Dyna’r olwg ddwaethaf a welodd Maggie Williams arno y diwrnod hwnnw. Pan ddaeth ei gŵr adref o’r chwarel, yr oedd yn lloerig, a thynghedodd y mynnai gael gafael arno y noson honno. Aeth i lawr i’r Gaerwen, ac yr \p{146} oedd ar y trywydd iawn. Sbeciodd drwy dwll clicied rhagddor y sgubor, ac yno yr oedd Wil Huws yn gorwedd mewn sach ar swp o wair glân. Dyrnodd Owen Williams y drws fel dyn cynddeiriog, gan fygwth mwrdwr a phethau gwaeth. Neidiodd Wil Huws ac allan o’i sach yn noeth lymun (tystiai O.W.\ wedyn na welsai neb cyn laned), brysiodd wisgo amdano gan hanner crïo’n edifeiriol. ‘’Rydw i yn dwad rŵan, Owen bach, ydw wir.’ Mi gafodd ddigon o fraw y tro hwn i gyflawni ei addewid i ddyrnu yn bur fuan.

Dro arall cyfarfu Owen Williams â Wil Huws ar y Maes yng Nghaernarfon, a daeth yr olaf ymlaen ato yn wên o glust i glust a dal deuddeg swllt ar gledr ei law. ‘Yli’r hen Owan,’ meddai, ‘mae gin i ddigon o bres, tyd efo mi, mi tretia i di i ginio.’ Ni theimlai Owen Williams ddim pang cydwybod wrth dderbyn ei gynnig, gan fod ar Wil Huws fwy iddo ef na fel arall. Aethant i demprans y Ceiliog Ffesant yn Stryd Twll-yn-Wal, a chael cinio ardderchog. Aeth Owen Williams i’r cefn wedi bwyta. Erbyn iddo ddychwelyd i’r lobi yr oedd Wil Huws wedi diflannu ac wedi dweud wrth y wraig mai Owen Williams a fyddai’n talu am y ddau ginio! Ffromi eto a chymryd y bws cyntaf a welodd a disgyn ohono yn y Bont-newydd, ond ni chafodd afael arno i gyflawni ei fygwth o hanner ei ladd.

Daeth y diwedd a ddisgwyliech i un o’i fath, fe’i cafwyd wedi marw ar ochr y ffordd rywle yng nghyfeiriad Dinorwig, a mynegwyd yn y cwest mai un ‘of no fixed abode’ ydoedd. Gymaint mwy hoffus yw ‘Wil Huws ddigartre’.

Yn nechrau cyfnod fy mhlentyndod, pladur a ddefnyddid i ladd gwair, a phleser oedd edrych ar bladurwyr profiadol (ein cymdogion cymwynasgar oeddynt) yn lladd, a rhithm eu symudiadau’n berffaith. Ac mor hyfryd i’r glust oedd eu sŵn a mor bleserus i’r llygaid oedd y gwneifiau ar eu holau. Ond cyn ei ddiwedd fe ddaeth y peiriant lladd gwair a wnâi’r gwaith ynghynt o lawer. Cofiaf am un amgylchiad doniol ynglŷn â thorri gwair. Yr oeddwn yn eneth go fawr erbyn hynny, ac yn yr Ysgol Sir, ond gartref ar wyliau, y cynhaeaf gwair braidd yn hwyr oherwydd tywydd gwlyb. Yr oedd John Jones, y torrwr, i fod i ddyfod yn y bore, ond ni ddaeth. Felly, \p{147} gan feddwl na ddôi yn y prynhawn, aeth mam i Fryn Ffynnon, tŷ fy nhaid a’m nain, i helpu gyda’r gwair yno. Mynnodd Dei, fy mrawd ieuengaf, gael myned gyda hi. Yr oedd Mos, fy mrawd-yng-nghyfraith, y soniais amdano mewn pennod flaenorol, i fod i ddyfod acw yn y prynhawn i helpu gyda’r chwalu gwneifiau, am ei fod yn gweithio stemiau, ac felly yn rhydd yn y prynhawn (‘gweithio stemiau’ yw’r term sy’n gyfystyr i weithio shifft yn y pwll glo, ond mai ar adegau neilltuol yn unig y gweithid stemiau). Ond rhwystrodd rhywbeth ef rhag dyfod. Fe ddaeth John Jones yn y prynhawn, a neb ond y fi gartref. Yr oedd y torrwr heb gael amser i roi min ar gyllyll ei beiriant, a dyma fynd ati i’w rhoi ar y maen, a finnau’n troi’r handlen. Yr holl amser y bûm yn troi, y cwbl a gefais gan John Jones oedd, ‘Yn tydi’r Dei yna’n un rhyfadd, yn mynd i Bryn Ffynnon yn lle aros gartra i helpu? Yn tydi’r Mos yna yn un rhyfadd na basa fo’n dŵad fel yr oedd o wedi gaddo?’ Fel yna ugeiniau o weithiau. Yr oedd hi’n ddiwrnod oer, gwyntog, dim byd tebyg i dywydd cynhaeaf gwair. Yr oedd John Jones i fod i ladd hen weirglodd fawr a oedd gennym, gryn bellter oddi wrth y tŷ. Gan ei bod ar dipyn o ar-i-fyny, lleddid ei hanner ar y tro, rhag blino’r ceffyl. Wedi i John Jones ei hel ei hun a’i injian a’i geffyl at ei gilydd, a dechrau ar ei waith, dyma fo i’r tŷ mewn dim, a gofyn i mi a ddown i’r weirglodd efo chribin i gribinio’r gwair, gan fod y gwynt ar ddwy ochr i’r darn tir, yn ei chwythu yn ôl i ddannedd y peiriant. Felly, byddai’n rhaid imi ei ddilyn efo chribin a chribinio’r gwair yn ôl ar y ddwy ochr lle y chwythai’r gwynt. Stop wedyn, a gofyn a gai Dic (y ceffyl) lith. Minnau’n gorfod gadael y cribinio i fyned i’r tŷ a gweled bod dau degell mawr o ddŵr ar y tân, a chael a chael bod yn ôl yn y weirglodd mewn pryd i gribinio’r gwair cyn iddo ef ddyfod yn ôl i’r ochr honno efo’r injian. Gan fod y ddaear mor wlyb, yr oedd yn rhaid imi wisgo clocsiau, ac nid tipyn o beth oedd rhedeg yn ôl a blaen i’r tŷ ac yn ôl. Wedi gwneud llith i Dic, yr oedd yn rhaid i John Jones a minnau gael te, a pharatoi’r pryd hwnnw wedyn mewn cromfachau. Nid anghofiaf fyth y prynhawn hwnnw o redeg a rasio. Mwynhaodd John Jones ei de yn fawr, fel y tystiolaethodd \p{148} lawer gwaith wedyn wrth bobl. Dim ond un a allai wneud te yn well na mi meddai ef, a Mary Jones, ei wraig, oedd honno. Ond ni bu’r hen gyfaill yn lladd gwair i lawer wedyn. Dechrau ei salwch oedd ei ymddygiad rhyfedd y prynhawn hwnnw. Yr oedd ei ymennydd yn dechrau darfod. Un o Sir y Fflint ydoedd, ac wedi treulio llawer o flynyddoedd yn America. Pan af i fynwent Rhosgadfan ac edrych ar ei garreg fedd, byddaf yn dychryn wrth ddarllen nad oedd ond 42 mlwydd oed pan fu farw. Edrychai yn llawer nes i drigain.

Digwyddai damweiniau yn aml yn y chwareli bychain yn y cyfnod hwn, gymaint ohonynt fel y cododd ein aelod seneddol, Mr.\ Ellis W.\ Davies, y mater yn y Senedd tua 1907, ar ôl lladd brawd Richard Hughes-Williams, er nad yn hollol yn y chwarel y lladdwyd ef, eithr mewn peiriant a âi â’r llechi i ben yr Inclên, drwy i’r boiler ffrwydro. Bu gwelliant ar ôl hyn. Mynnai rhai fod cymaint o ddamweiniau’n digwydd oherwydd mynd ar ôl y faen orau fel y soniais, ac felly greu brig bygythiol. ’Dwn i ddim. Heddiw mae’r damweiniau’n llai o lawer. Wrth reswm mae llai o bobl yn gweithio ynddynt hefyd.

Y tro diwethaf y gwelais i’r fintai bach yn hebrwng corff cyd-chwarelwr adref oedd yng ngwyliau Pasg, 1928. Yr oeddwn gartref ar wyliau o Aberdâr ar y pryd. Rhywdro yn nechrau’r ganrif, daethai Sais o’r enw William Bebbington i weithio i chwarel Cors y Bryniau. Un o Sir Gaer (Cheshire) ydoedd, wedi treulio ei ieuenctid yn y fyddin, a’i olwg braidd yn ddrwg. Lletyai gyda dwy chwaer, un yn weddw a’r llall yn hen ferch, nithoedd i Lasynys. Gan na fedrai air o Gymraeg, âi i fwrw pob Sul i Gaernarfon. Ond daeth Diwygiad 1904–5, a dechreuodd yntau dreulio’r Sul yn Rhosgadfan, a mynychu’r capel. Cawsai ychydig grap ar y Gymraeg yn y chwarel erbyn hyn, ond ni fedrai ddigon i weddïo yn gyhoeddus ynddi. Modd bynnag, âi ymlaen i gymryd rhan, lediai’r emyn yn Gymraeg, ac yn hollol naturiol i un wrthi yn dysgu iaith newydd, lediai’r emyn drwyddo o’i ddechrau i’w ddiwedd, a’r acen Saesneg yn dew iawn, y peth tebycaf a glywsoch erioed i Mr.\ Aethwy Jones yn dynwared Mr.\ Churchill yn Noson Lawen y B.B.C.\ ers talwm. Ni wn beth a ddywedasai \p{149} Williams Pantycelyn, Ann Griffiths, David Charles a’r holl hen emynwyr pe clywsent ef yn llofruddio eu hemynau. Ond gwn un peth, fe edmygasent ei ysbryd Cristnogol cywir. Fesul tipyn daeth i gymysgu Cymraeg a Saesneg yn ei weddi, nes o’r diwedd fentro’n gyfan gwbl yn Gymraeg. Yn y dechrau, pan fyddai ei weddi yn Saesneg i gyd, cai wrandawiad perffaith, er na ddeallai llawer yr un gair ohoni. Ond yr oedd pobl wâr yn byw yr adeg honno. Ni byddai’n fodlon i neb geisio egluro dim yn Saesneg iddo, ac felly y dysgodd Gymraeg yn drwyadl, er mai Saesneg oedd ei acen hyd y diwedd, a bod pobl yr ardal yn tybied o hyd mai am oen y soniai wrth gyfeirio at ‘Owen’. Darllenai lawer o Saesneg a Chymraeg, ac fe’i gwnaeth ei hun yn rhan o’r gymdeithas Gymreig honno, gan fyw yn union fel y bobl, ymweled â hwy mewn salwch ac adfyd, cydlawenhau â hwy a chydgrefydda, ac ymddygai pawb ato yntau fel petai’n un ohonynt er erioed, a’r un oedd eu parch iddo ac i’r un dyfnaf ei wreiddiau yn yr ardal pan hebryngai’r fintai fechan ef i’w lety a’i gartref am y tro olaf y diwrnod hwnnw yn 1928. Pan aeth i weithio i Lerpwl rhwng 1914 ac 18, capel Cymraeg a fynychai, fel pe na bai capel Saesneg yn Lerpwl. Mae’n cyd-orwedd â’i gyfeillion ym mynwent Rhosgadfan. Mae llawer iawn o Saeson wedi dyfod i Rosgadfan er 1939, ond nid ymdawdd llawer ohonynt hwy i mewn i’r gymdeithas fel y gwnaeth William Bebbington.

Gan fy mod yn sôn am ddamweiniau ni waeth imi ddweud hanes un ddamwain arall. Digwyddodd hon ymhen blynyddoedd lawer iawn a minnau i ffwrdd oddi cartref. Lladdwyd Robert Jones, Pen ’Rallt, Alltgoed Mawr~— Bob Hafod Ruffudd, fel y gelwid ef yn chwarel Cors y Bryniau, yn o hwyr ar y diwrnod. Tyddyn bychan iawn yw Hafod Ruffudd, ar ben Moel Smatho, heb fod yn bell iawn o’r chwarel ac ar y llwybr sy’n arwain i’r Alltgoed Mawr. Yno yr oedd ei fam weddw yn byw, a galwai ei mab heibio i’r hen wraig bob nos wrth fyned adref o’i waith, a byddai ganddi hithau panaid o de yn barod iddo bob nos. Yr oedd fy nhad yn un o’r rhai a aeth i dorri’r newydd iddi am ddiwedd ei mab, un o’r pethau tristaf a ddaeth i’w ran erioed, oblegid yr oedd y cwpanau te yn barod ar y bwrdd. Yr oedd yr hen wraig, Mary Jones, mewn tipyn \p{150} o oed, ac ni chredaf iddi sylweddoli yn iawn beth a ddigwyddasai. Bob nos, am weddill ei blynyddoedd ar y ddaear, paratodd y gwpanaid te i Bob erbyn iddo alw ar ei ffordd o’r chwarel. Dyna’r math o stori y buasai Pirandello yn ei hysgrifennu.

Er mwyn cofnodi ffeithiau, ac am fod â wnelo’r pethau â’m teulu i, yr wyf am roi hanes dwy ddamwain arall a ddigwyddodd ymhell cyn fy amser i, ni chofiaf y dyddiadau. Un oedd y ddamwain pan laddwyd Robert Thomas, Hafod y Coed, tad y diweddar Barch.\ Morris Thomas, Dolwyddelan, awdur y nofel \textit{Y Wawr}. Yr oedd fy nhaid yn un o’r rhai a fu’n ceisio cael y corff~— rhaid mai cwymp o graig oedd yr achos y tro hwn hefyd. Y pryd hynny, crysau cau tu ôl oedd y ffasiwn i ddynion. Crysau gwlanen lwydlas wedi eu gwneud gartref oedd y rhai hyn, a’r tu blaen yn debyg i’r rhai a ddaeth wedyn i gau yn y tu blaen, ond yn lle agoriad, yr oedd dwy bleten yn troi oddi wrth ei gilydd, a’r darn rhyngddynt wedi ei addurno â phwyth croes. Yr oedd yr agoriad ar y tu ôl a botwm ar fand y gwddw yn ei gau. Wedi dyfod adref y noson honno, dywedodd taid na wisgai byth grys cau tu ôl wedyn, gan iddo fygu bron wrth chwilio am y corff, ac ni allai estyn ei law i’r tu ôl i agor band ei grys.

Bu damwain fawr arall yn Chwarel Dorothea. Fe sgrifennodd Mr.\ R.\ H.\ Jones yn fanwl yn \textit{Yr Herald Cymraeg} am ddamweiniau Dyffryn Nantlle rai blynyddoedd yn ôl a hon yn eu mysg. Sôn yr wyf fi amdani oherwydd digwydd o rywbeth arall ynglŷn â hi ac ynglŷn â’m tad. Nid wyf yn ddigon sicr ychwaith ai hon oedd y ddamwain y lladdwyd Mr.\ Robert Thomas, Hafod y Coed, ynddi. Efallai mai’r un un oedd hi. Daeth dŵr i dwll Dorothea ac achosi cwymp mawr a chladdu deuddeg o ddynion dani. Buwyd yn hir iawn yn cael y cyrff o achos y dŵr. Cafwyd un corff ymhen y flwyddyn, a gweddw’r dyn wedi ail-briodi erbyn hynny. Yn y cyfamser, tyrrai pobl yno o bob man i weld lle’r ddamwain, er na allent weld fawr ddim arall. Felly y gwna pobl o hyd. Rhyw brynhawn Sadwrn, daeth cefndyr i’m tad o Lanrug i edrych amdano (yr oedd ef wedi priodi erbyn hynny), a gofyn iddo fyned gyda hwynt i weld twll Dorothea. Dyma gychwyn a thros Ros y Cilgwyn yr eilwaith y diwrnod hwnnw i’m tad. Pan oeddent \p{151} ar y Rhos dyma fachgen bach yn rhedeg i gyfarfod â hwy a gweiddi, ‘Hei, mae ’na hogyn wedi syrthio i’r olwyn ddŵr.’ Rhuthrasant tuag yno, a dyna lle gwelsant hogyn bach saith oed wedi ei ladd, a threuliwyd y prynhawn ganddynt hwy yn myned ôl a blaen at ei deulu a dwyn ei gorff adre.
